\section{Format File \textit{.obj}}

Format \textit{Wavefront OBJ} (.obj) adalah format file teks yang digunakan
secara luas untuk merepresentasikan geometri objek tiga dimensi. Format ini
bersifat sederhana dan dapat dibaca langsung oleh manusia karena tersimpan dalam
bentuk teks biasa. Setiap baris dalam file \texttt{.obj} mendefinisikan satu
elemen geometri dengan awalan tertentu.

Dalam konteks program OctoVox, hanya dua jenis elemen yang diproses

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vertex} (\texttt{v}): mendefinisikan sebuah titik dalam ruang
          tiga dimensi dengan koordinat $x$, $y$, dan $z$. Setiap \textit{vertex}
          secara implisit memiliki nomor urut yang dimulai dari 1 sesuai urutan
          kemunculannya dalam file.

    \item \textbf{Face} (\texttt{f}): mendefinisikan sebuah poligon dengan
          mereferensikan indeks \textit{vertex} yang membentuknya. Pada program ini,
          setiap \textit{face} diasumsikan berbentuk segitiga sehingga hanya terdiri
          dari tiga indeks \textit{vertex}.
\end{itemize}

Kumpulan \textit{face} yang saling terhubung membentuk apa yang disebut sebagai
\textit{polygon mesh}, yaitu representasi permukaan suatu objek tiga dimensi
sebagai jaring-jaring segitiga yang saling berbagi \textit{vertex} dan sisi.

\section{Representasi Ruang Tiga Dimensi dan \textit{Bounding Box}}

\subsection{Sistem Koordinat Kartesius Tiga Dimensi}

Ruang tiga dimensi dalam komputasi grafis direpresentasikan menggunakan sistem
koordinat Kartesius dengan tiga sumbu orthogonal, yaitu sumbu $x$, $y$, dan $z$.
Setiap titik dalam ruang tiga dimensi didefinisikan oleh tiga buah bilangan riil
yang masing-masing menyatakan posisi titik tersebut terhadap ketiga sumbu.

\subsection{\textit{Axis-Aligned Bounding Box}}

\textit{Axis-Aligned Bounding Box} (AABB) adalah kotak pembatas terkecil yang
mengelilingi suatu objek atau sekumpulan titik dalam ruang tiga dimensi, di mana
sisi-sisinya sejajar dengan sumbu-sumbu koordinat. AABB didefinisikan oleh dua
buah titik, yaitu titik minimum $P_{\min} = (x_{\min}, y_{\min}, z_{\min})$ dan
titik maksimum $P_{\max} = (x_{\max}, y_{\max}, z_{\max})$, yang masing-masing
merepresentasikan pojok terdekat dan pojok terjauh dari pusat koordinat.

Nilai $P_{\min}$ dan $P_{\max}$ diperoleh dengan mencari nilai minimum dan
maksimum dari koordinat seluruh \textit{vertex} objek pada setiap sumbu.

\begin{align}
    x_{\min} & = \min_{i} x_i, \quad x_{\max} = \max_{i} x_i \\
    y_{\min} & = \min_{i} y_i, \quad y_{\max} = \max_{i} y_i \\
    z_{\min} & = \min_{i} z_i, \quad z_{\max} = \max_{i} z_i
\end{align}

Dalam konteks \textit{voxelization} berbasis \textit{Octree}, AABB objek
dinormalisasi menjadi sebuah kubus sempurna dengan mengambil panjang sisi
terpanjang sebagai ukuran sisi kubus, sehingga seluruh objek terkandung di dalam
kubus tersebut.

\section{Voksel dan \textit{Voxelization}}

\subsection{Voksel}

Voksel (\textit{voxel}), yang merupakan kependekan dari \textit{volumetric pixel},
adalah unit terkecil dalam representasi tiga dimensi berbasis volume. Voksel
merepresentasikan sebuah nilai pada suatu posisi reguler dalam ruang tiga dimensi,
analog dengan piksel pada gambar dua dimensi. Dalam konteks program ini, voksel
direpresentasikan sebagai kubus berukuran seragam yang menempati suatu posisi
dalam ruang tiga dimensi.

\subsection{\textit{Voxelization}}

\textit{Voxelization} adalah proses konversi representasi geometri kontinu, seperti
\textit{polygon mesh}, menjadi representasi diskrit berbasis voksel. Terdapat dua
jenis \textit{voxelization} yang umum dikenal.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Surface voxelization}}: hanya menghasilkan voksel pada
          bagian yang bersinggungan dengan permukaan objek. Jenis inilah yang
          diimplementasikan dalam OctoVox.

    \item \textbf{\textit{Solid voxelization}}: menghasilkan voksel pada seluruh
          ruang interior objek, tidak hanya pada permukaannya.
\end{itemize}

Resolusi hasil \textit{voxelization} ditentukan oleh ukuran voksel yang digunakan.
Semakin kecil ukuran voksel, semakin tinggi resolusi dan semakin detail objek yang
direpresentasikan, namun semakin besar pula kebutuhan memori dan komputasi.

\section{\textit{Octree}}

\textit{Octree} adalah struktur data pohon hierarkis yang digunakan untuk
mempartisi ruang tiga dimensi secara rekursif. Setiap \textit{node} dalam
\textit{Octree} merepresentasikan sebuah kubus dalam ruang tiga dimensi. Apabila
suatu \textit{node} perlu diperhalus lebih lanjut, \textit{node} tersebut dibagi
menjadi tepat delapan \textit{node} anak yang merepresentasikan delapan sub-kubus
berukuran sama hasil pembagian kubus induknya. Pembagian ini dilakukan dengan
membelah kubus tepat di tengah pada ketiga sumbu $x$, $y$, dan $z$ secara
bersamaan.

\subsection{Terminologi}

Beberapa istilah penting dalSam \textit{Octree} adalah sebagai berikut.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Root node}}: \textit{node} paling atas dalam hierarki
          \textit{Octree} yang merepresentasikan seluruh ruang yang diperhitungkan,
          dalam konteks ini adalah AABB objek.

    \item \textbf{\textit{Internal node}}: \textit{node} yang memiliki delapan
          \textit{node} anak dan merepresentasikan suatu sub-ruang yang masih perlu
          diperhalus.

    \item \textbf{\textit{Leaf node}}: \textit{node} yang tidak memiliki anak,
          baik karena telah mencapai kedalaman maksimum maupun karena sub-ruang yang
          diwakilinya dinyatakan kosong.

    \item \textbf{Kedalaman (\textit{depth})}: jarak suatu \textit{node} dari
          \textit{root node}. \textit{Root node} berada pada kedalaman 0.

    \item \textbf{Oktan}: salah satu dari delapan sub-kubus hasil pembagian suatu
          \textit{node}.
\end{itemize}

\subsection{\textit{Pruning}}

\textit{Pruning} adalah mekanisme pemangkasan cabang \textit{Octree} yang tidak
perlu ditelusuri lebih lanjut. Dalam konteks \textit{voxelization}, sebuah
\textit{node} dapat dipangkas apabila sub-ruang yang diwakilinya terbukti tidak
bersinggungan dengan permukaan objek. Mekanisme ini secara signifikan mengurangi
jumlah \textit{node} yang perlu diproses, sehingga meningkatkan efisiensi
komputasi secara keseluruhan.

Jumlah \textit{node} pada kedalaman $d$ tanpa \textit{pruning} adalah $8^d$,
sehingga total \textit{node} pada kedalaman maksimum $N$ tanpa \textit{pruning}
adalah sebagai berikut.
\begin{equation}
    \sum_{d=0}^{N} 8^d = \frac{8^{N+1} - 1}{7}
\end{equation}

Dengan adanya \textit{pruning}, hanya \textit{node} yang bersinggungan dengan
permukaan objek yang ditelusuri, sehingga jumlah \textit{node} yang diproses
jauh lebih kecil dari nilai tersebut.

\section{Algoritma \textit{Divide and Conquer}}

\textit{Divide and Conquer} adalah paradigma perancangan algoritma yang memecah
suatu masalah menjadi beberapa sub-masalah yang lebih kecil dan bersifat serupa
dengan masalah aslinya, menyelesaikan setiap sub-masalah secara rekursif, kemudian
menggabungkan solusi dari setiap sub-masalah untuk menghasilkan solusi dari
masalah asal. Secara umum, algoritma \textit{Divide and Conquer} terdiri dari
tiga tahap sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{\textit{Divide}}: membagi masalah menjadi beberapa sub-masalah
          yang lebih kecil.

    \item \textbf{\textit{Conquer}}: menyelesaikan setiap sub-masalah secara
          rekursif. Apabila sub-masalah sudah cukup kecil, diselesaikan secara langsung
          (\textit{base case}).

    \item \textbf{\textit{Combine}}: menggabungkan solusi dari seluruh sub-masalah
          menjadi solusi masalah asal.
\end{enumerate}

Rekursi pada algoritma \textit{Divide and Conquer} selalu memiliki satu atau lebih
\textit{base case}, yaitu kondisi di mana masalah sudah cukup kecil sehingga dapat
diselesaikan secara langsung tanpa rekursi lebih lanjut. Tanpa \textit{base case},
rekursi akan berjalan tanpa henti.

\section{\textit{Triangle-Box Intersection} dan \textit{Separating Axis Theorem}}

\section{\textit{Separating Axis Theorem}}

\textit{Separating Axis Theorem} (SAT) adalah teorema dalam geometri komputasi
yang menyatakan bahwa dua buah objek konveks tidak berpotongan jika dan hanya jika
terdapat sebuah sumbu pemisah (\textit{separating axis}) di mana proyeksi kedua
objek pada sumbu tersebut tidak saling tumpang tindih (\textit{overlap}).

Secara formal, untuk dua buah objek konveks $A$ dan $B$, keduanya tidak
berpotongan jika terdapat sumbu $\hat{n}$ sedemikian sehingga
\begin{equation}
    \max_{a \in A}(\hat{n} \cdot a) < \min_{b \in B}(\hat{n} \cdot b)
    \quad \text{atau} \quad
    \max_{b \in B}(\hat{n} \cdot b) < \min_{a \in A}(\hat{n} \cdot a)
\end{equation}

Apabila tidak ditemukan sumbu pemisah dari seluruh kandidat sumbu yang diperiksa,
maka kedua objek dipastikan berpotongan.

\section{\textit{Triangle-Box Intersection}}

Pengecekan apakah sebuah segitiga bersinggungan dengan sebuah AABB menggunakan
SAT memerlukan pemeriksaan terhadap 13 kandidat sumbu, yaitu,

\begin{enumerate}
    \item \textbf{3 sumbu koordinat kubus}: sumbu $x$, $y$, dan $z$.

    \item \textbf{1 sumbu normal segitiga}: vektor tegak lurus terhadap bidang
          segitiga, diperoleh dari perkalian silang dua buah sisi segitiga.
          \begin{equation}
              \hat{n} = (V_1 - V_0) \times (V_2 - V_0)
          \end{equation}

    \item \textbf{9 sumbu dari perkalian silang}: kombinasi dari tiga buah sisi
          segitiga ($e_0$, $e_1$, $e_2$) dengan tiga buah sumbu koordinat kubus
          ($\hat{x}$, $\hat{y}$, $\hat{z}$):
          \begin{equation}
              \{e_i \times \hat{a} \mid i \in \{0, 1, 2\},\ \hat{a} \in \{\hat{x}, \hat{y}, \hat{z}\}\}
          \end{equation}
\end{enumerate}

Apabila ditemukan celah (\textit{gap}) pada proyeksi di salah satu dari 13 sumbu
tersebut, maka segitiga dan kubus dipastikan tidak bersinggungan. Sebaliknya,
apabila seluruh 13 sumbu menunjukkan tumpang tindih, maka segitiga dan kubus
dipastikan bersinggungan.

\section{Konkurensi dan \textit{Goroutine} pada Bahasa Go}

\section{Konkurensi}

Konkurensi (\textit{concurrency}) adalah kemampuan suatu program untuk menjalankan
beberapa tugas secara bersamaan atau tumpang tindih dalam waktu. Konkurensi berbeda
dengan paralelisme (\textit{parallelism}): konkurensi berkaitan dengan struktur
program yang memungkinkan beberapa tugas berjalan secara bersamaan, sedangkan
paralelisme berkaitan dengan eksekusi fisik beberapa tugas secara simultan pada
beberapa prosesor.

Dalam konteks \textit{voxelization}, konkurensi dapat dimanfaatkan untuk memproses
beberapa cabang \textit{Octree} secara bersamaan, sehingga mempercepat keseluruhan
proses komputasi.

\section{\textit{Goroutine}}

\textit{Goroutine} adalah unit eksekusi ringan (\textit{lightweight}) yang
disediakan oleh bahasa pemrograman Go untuk mendukung konkurensi. Berbeda dengan
\textit{thread} pada umumnya yang dikelola oleh sistem operasi, \textit{goroutine}
dikelola oleh \textit{runtime} Go sehingga lebih efisien dalam penggunaan memori
dan lebih cepat dalam pembuatan serta penghancurannya.

\textit{Goroutine} dibuat dengan menambahkan kata kunci \texttt{go} sebelum
pemanggilan fungsi:
\begin{verbatim}
go namaFungsi(argumen)
\end{verbatim}

Koordinasi antar \textit{goroutine} dilakukan melalui beberapa mekanisme yang
disediakan Go, di antaranya:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{Channel}}: mekanisme komunikasi antar \textit{goroutine}
          yang memungkinkan pengiriman dan penerimaan data secara aman.

    \item \textbf{\textit{WaitGroup}}: mekanisme sinkronisasi dari paket
          \texttt{sync} yang memungkinkan sebuah \textit{goroutine} menunggu selesainya
          sejumlah \textit{goroutine} lain.

    \item \textbf{\textit{Mutex}}: mekanisme penguncian dari paket \texttt{sync}
          yang memastikan hanya satu \textit{goroutine} yang mengakses sumber daya
          bersama pada satu waktu, sehingga mencegah kondisi \textit{race condition}.
\end{itemize}

\section{\textit{3D Viewer}}

\textit{3D viewer} adalah perangkat lunak atau komponen program yang memungkinkan
pengguna untuk menampilkan dan berinteraksi dengan model tiga dimensi secara
visual. Dalam konteks OctoVox, \textit{3D viewer} diimplementasikan untuk
menampilkan hasil \textit{voxelization} secara interaktif sehingga pengguna dapat
memvisualisasikan model voksel yang dihasilkan dari berbagai sudut pandang.

Rendering model tiga dimensi pada \textit{3D viewer} umumnya memanfaatkan
pustaka grafis seperti OpenGL atau pustaka berbasis Go seperti \texttt{go-gl} yang
menyediakan antarmuka pemrograman untuk menggambar geometri tiga dimensi pada
layar. Interaktivitas pada \textit{3D viewer} mencakup kemampuan rotasi, translasi,
dan penskalaan model menggunakan masukan dari pengguna.